# Εθνικό και Καποδιστριακό Πανεπιστήμιο Αθηνών Σχολή Θετικών Επιστημών

**Τμήμα Πληροφορικής και Τηλεπικοινωνιών**

Μάθημα: Παράλληλα Συστήματα

Σπουδαστές:

Χαράλαμπος Μαγδαληνός (Α.Μ. 1115200900056)

Στέλιος Νταβέας (Α.Μ. 1115200900284)

**Κεφάλαιο 1: Εισαγωγή**

**1.1 Γενικές Πληροφορίες**

Ο κώδικας που αναπτύχθηκε έχει στόχο τον υπολογισμό της μετάδοσης της θερμότητας από ένα σημείο, στου οποίου την επιφάνεια η θερμοκρασία θεωρείται σταθερή, στα γειτονικά του. Ο τρόπος που κάθε σημείο αλληλεπιδρά με τα γειτονικά του είναι ο εξής:
Η νέα θερμοκρασία του σημείοx(i,j)μετά από έναν γύρο προσομοίωσης (x^(i,j)) θα ισούται με

x^(i,j)=x(i,j)+a∗(x(i+1,j)+x(i−1,j)−2∗x(i,j))+b∗(x(i,j+1)+x(i,j−1)−2∗x(i,j))

και η προσομοίωση επαναλαμβάνεται για όσους γύρους επιλέξουμε.

Το πρόγραμμα έχει στηριχτεί στα γενικά πλαίσια του προγράμματος mpi\_heat2D που δόθηκε ως παράδειγμα, και έχουν γίνει βελτιστοποιήσεις όσο αναφορά την επικοινωνία των διεργασιών, οι οποίες πλέον είναι non-blocking και τον σχηματισμό του πλέγματος της διεργασίας, που πλέον είναι οργανωμένες σε ορθογώνια αντί για λωρίδες πάνω στο τερέν. Επίσης υλοποιήθηκε αντίστοιχο πρόγραμμα CUDA.

Για να αποφύγουμε θέματα ανταγωνισμού, χρησιμοποιήσαμε πίνακες με δύο layers, ένα layer εγγραφής και ένα layer ανάγνωσης, τα οποία εναλλάσσονται ανά επανάληψη.



**1.2 Τεχνολογίες**

Οι τεχνολογίες που χρησιμοποιήθηκαν ήταν MPI, OpenMP και Cuda.

Το περιβάλλον προσομοίωσης για τις δύο πρώτες ήταν τα μηχανήματα linux01, linux03, linux04,linux23, linux27, linux28, linux29, linux30, linux32 του εργαστηρίου της σχολής, και για την Cuda το μηχάνημα 195.134.67.205 που μας παραχωρήθηκε.

Για όλα τα προγράμματα, προσπαθήσαμε να διατηρήσουμε την αναγνωσιμότητα του κώδικα χρησιμοποιώντας τους πίνακες των διαστάσεων ως εξής:

Όταν μια οντότητα έχει δύο διαστάσεις, τότε αντί να ορίζουμε δύο μεταβλητές dim\_x και dim\_y, χρησιμοποιούμε έναν πίνακα dim[2] και με

define ROWS 0

define COLUMNS 1

μπορούμε να τον καλούμε ως

dim[ROWS]

dim[COLUMNS]

Την ίδια τεχνική έχουμε χρησιμοποιήσει για όλους τους πίνακες που ορίζουμε.

Το πρόγραμμα γράφτηκε σε περιβάλλον Vim σε διάφορα τερματικά (linux της σχολής, το μηχάνημα 195.134.67.205, και στους δικούς μας υπολογιστές), και για version control χρησιμοποιήσαμε το git στο [bitbucket.org](https://bitbucket.org/br3gan/parallelsystems).





**Κεφάλαιο 2: MPI και OpenMP**

**2.1 Σχεδιαστικές Επιλογές MPI και OpenMP**

Οι βελτιώσεις που έγιναν σχετικά με το αρχικό πρόγραμμα αναλύονται σε δύο βασικούς τομείς:

1) Την οργάνωση των διεργασιών στον χώρο, και

2) την επικοινωνία των διεργασιών μεταξύ τους.

**2.1.1 Οργάνωση των Διεργασιών στον χώρο**

Αντίθετα με το αρχικό πρόγραμμα, όπου η κάθε διεργασία αναλάμβανε μια λωρίδα από το πλέγμα των στοιχείων, επιλέξαμε να διατάξουμε τις διεργασίες έτσι ώστε κάθε μία να αναλαμβάνει ένα σύνολο σημείων που βρίσκονται στην ίδια περιοχή, με αποτέλεσμα τα δεδομένα να μοιράζονται σε επιμέρους πλέγματα ίσων διαστάσεων.

Κάθε διεργασία έχει το πολύ τέσσερις γείτονες, και μπορεί να υπολογίσει τα εσωτερικά της σημεία χωρίς να χρειάζεται δεδομένα από γειτονικές της. Για τα ακριανά σημεία, παίρνει τα κατάλληλα δεδομένα από τον αντίστοιχο γείτονά της.

Η περίμετρος της περιοχής του συνολικού πειράματος, αποτελείται από σημεία τα οποία είναι αρχικοποιημένα ως μηδενικά, και δεν μεταβάλουν την θερμοκρασία τους. Για λόγους εύκολης αναγνώρισης λαθών και αποσφαλμάτωσης, η αρχική τιμή του κάθε κελιού ανατίθεται ως:

y(i,j)=(i+j)∗1000

όπου τα i.j διατρέχουν την διάσταση του τοπικού πλέγματος.





**2.1.2 Επικοινωνία μεταξύ διεργασιών.**

Η επικοινωνία των διεργασιών γίνεται πλέον με τις non blocking κλήσεις των **ISend** και **IRecv**. Κάθε διεργασία στέλνει μία φορά σε κάθε γύρο τα στοιχεία που χρειάζεται να γνωστοποιήσει στους γείτονές της, και λαμβάνει τα στοιχεία που χρειάζεται για να υπολογίσει την επόμενη τιμή των περιφερειακών της σημείων. Αναλυτικά, κάθε διεργασία που δεν ανήκει στην περίμετρο του πλέγματος των διεργασιών (εσωτερική) κάνει τέσσερις αποστολές, και 4 λήψεις των αντίστοιχων δεδομένων στους γείτονές της:

1. Αποστολή αριστερής στήλης στον αριστερό γείτονα - Λήψη δεξιάς στήλης από τον αριστερό γείτονα
2. Αποστολή δεξιάς στήλης στον δεξιό γείτονα - Λήψη αριστερής στήλης από τον δεξιό γείτονα
3. Αποστολή πάνω γραμμής στον πάνω γείτονα - Λήψη κάτω γραμμής από τον πάνω γείτονα
4. Αποστολή κάτω γραμμής στον κάτω γείτονα - Λήψη πάνω γραμμής από τον κάτω γείτονα

Για τις διεργασίες που ανήκουν στην περίμετρο και δεν έχουν κάποιους γείτονες, προφανώς και η αντίστοιχη διαδικασία δεν λαμβάνει χώρα.

**2.1.3 Βελτιστοποίηση OpenMP.**

Τα εσωτερικά στοιχεία κάθε διεργασίας, δεν χρειάζονται στοιχεία άλλων διεργασιών για να υπολογιστούν. Για αυτό εκμεταλλευτήκαμε τη χρήση του OpenMP ώστε ο υπολογισμός των εσωτερικών στοιχείων να γίνεται παράλληλα χρησιμοποιώντας την οδηγία **#pragma omp parallel for**.

**2.2 Διαδικαστικά MPI και OpenMP**

Το πρόγραμμα MPI αποτελείται από το αρχείο **MPI\_2d\_heat.c** , και μεταγλωττίζεται με

$ **mpicc**  **-**** O2 **** - ****o MPI\_2d\_heat MPI\_2d\_heat****.c**

ενώ το πρόγραμμα OpenMP αποτελείται από το αρχείο **OpenMP\_2d\_heat.c** , και μεταγλωττίζεται με

$ **mpicc**  **-**** O2 **** - ****o**  **OpenMP\_2d\_heat**** OpenMP\_2d\_heat ****.c**

Αυτό παράγει τα εκτελέσιμα MPI\_2d\_heat και OpenMP\_2d\_heat, τα οποία καλούνται με

$ **mpiexec**  **-**** f machines **** - ****n** N **./**** MPI\_2d\_hea ****t** PxPyDxDy R

και

$ **mpiexec**  **-**** f machines **** - ****n** N **./**** OpenMP\_2d\_heat**PxPyDxDy R

αντίστοιχα, όπου:

Ν: Ο αριθμός των διεργασιών που θα χρησιμοποιηθούν.

Px: H οριζόντια διάσταση του τοπικού πλέγματος.

Py: H κάθετη διάσταση του τοπικού πλέγματος.

Dx: H οριζόντια διάσταση του τερέν των συνολικών σημείων.

Dy: H κάθετη διάσταση του τερέν των συνολικών σημείων.

R: Ο αριθμός των επαναλήψεων.

Δηλαδή, το γινόμενο Px \* Py είναι το εμβαδόν της επιφάνειας της διεργασίας που μεταφράζεται στο σύνολο των σημείων που θα περιέχει, και το γινόμενο Dx \* Dy είναι το εμβαδόν της επιφάνειας των συνολικών σημείων του πειράματος (βλέπε εικόνα 1).

Σημείωση: Η ποσότητα Dx πρέπει να είναι άκαιρο πολλαπλάσιο της ποσότητας του Px, και η ποσότητα Dx πρέπει να είναι άκαιρο πολλαπλάσιο της ποσότητας του Px. Επίσης, το γινόμενο Px \* Py πρέπει να ισούται με το Ν.

Για παράδειγμα, μια σωστή εκτέλεση είναι η παρακάτω:

$ **mpiexec**  **-**** n **16**./ ****MPΙ\_2d\_heat** 44512512100 //MPI

$ **mpiexec**  **-**** n **16**./ ****OpenMP\_2d\_heat** 44512512100 //OpenMP

Για κάθε ένα από τα παραπάνω διατίθεται η επιλογή εκτύπωσης τελικού grid αλλά και εκτύπωσης μπάρας εξέλιξης και ποσοστό ολοκλήρωσης επί τοις εκατό. Και οι δύο επιλογές είναι απενεργοποιημένες στα παραδοτέα για λόγους απόδοσης, και για την ενεργοποίηση τους πρέπει να αποσχολιαστούν οι αντίστοιχες γραμμές κώδικα (επισημαίνονται μέσα στο πρόγραμμα).

Τα πλέγματα δεδομένων που προσομοιώσαμε είναι
512x512 1024x1024 2048x2048 4096x4096 8192x8192

και για κάθε ένα από τα παραπάνω κάναμε πείραμα με πλέγματα διεργασιών

1x1 2x2 4x2 4x4

Όλες οι προσομοιώσεις έγιναν για αριθμό βημάτων 250

Αναλυτικές μετρήσεις ακολουθούν στο **Κεφάλαιο 4: Μετρήσεις**.







**Κεφάλαιο 3: CUDA**

**3.1 Σχεδιαστικές Επιλογές CUDA**

Στο πρόγραμμα υπολογισμού διάδοσης όπου αναπτύχθηκε με τεχνολογία CUDA, και πάλι εφαρμόζεται η γενική αρχή που ακολουθήσαμε παραπάνω για τον διαμοιρασμό των παράλληλων νημάτων. Φτιάχνουμε ένα πλέγμα που περιέχει όλα τα δεδομένα του προβλήματος, και ένα Block ίσης διάστασης. Το Block δημιουργεί τόσα thread όσα και τα σημεία που περιέχει, και έτσι κάθε thread θα αντιστοιχεί σε ένα σημείο του συνολικού πλέγματος. Το συνολικό πλέγμα αρχικοποιείται με τον ίδιο τρόπο που αρχικοποιήσαμε το πλέγμα του MPI και OpenMP, και πάλι αποτελείται από δύο layers, το layer εγγραφής και το layer ανάγνωσης. Και πάλι τα περιφερειακά στοιχεία αρχικοποιούνται με 0.

Αντιγράφουμε για κάθε thread στην μνήμη της GPU τις συντεταγμένες του thread ως προς τη θέση του μέσα στο block, και την μνήμη του πίνακα που θα διαμορφώνονται τα αποτελέσματα. Έπειτα καλούμε την συνάρτηση calculate, η οποία εκτελείται στο υλικό της GPU. Όταν η calculate εκτελεστεί για τον επιθυμητό αριθμό βημάτων, επιστρέφουμε αντιγράφουμε στη μνήμη του επεξεργαστή το αποτέλεσμα, και προαιρετικά το εκτυπώνουμε.

**3.2 Διαδικαστικά CUDA**

Το πρόγραμμα CUDA αποτελείται από τα αρχεία **cuda.cu** , **Makefile** και **run** , και μεταγλωττίζεται με

$ **make**

Για την εκτέλεση αρκεί να τρέξουμε

$ **qsub run**

Οι παράμετροι που χρειάζεται είναι:

Ν: Ο αριθμός των thread.

Dx: H οριζόντια διάσταση του τερέν των συνολικών σημείων.

Dy: H κάθετη διάσταση του τερέν των συνολικών σημείων.

R: Ο αριθμός των επαναλήψεων.

Τα πλέγματα δεδομένων που προσομοιώσαμε είναι
128x128 256x256 512x512, και για κάθε ένα από τα παραπάνω κάναμε πείραμα με αριθμό thread 1 4 16 32

Όλες οι προσομοιώσεις έγιναν για αριθμό βημάτων 10.000.

Αναλυτικές μετρήσεις ακολουθούν στο **Κεφάλαιο 4: Μετρήσεις**.



**Κεφάλαιο 4: Μετρήσεις**



Διαθέσημο μόνο σε μορφή pdf.

**Κεφάλαιο 5: Συμπεράσματα**

Παρατηρώνταςκανείς τη συμπεριφορά του προγράμματος που δίνεται βλέπει πως οι χρόνοι που επιτυγχάνονται όσο αυξάνονται οι πυρήνες απέχουν αρκετά από το ιδανικό. Μία μικρή απόκλιση από τη γραμμική επιτάχυνση που είναι τόση όσο και το πλήθος των πυρήνων είναι αναμενόμενη καθώς κατά την διαδικασία της παραλληλοποίησης ενός προγράμματος προστίθενται οι χρόνοι επικοινωνίας μεταξύ των διεργασιών καθώς και οι χρόνοι για τη δημιουργία τους αλλά σε καμία περίπτωση δεν μπορούμε να είμαστε ικανοποιημένοι με τέτοια απόδοση καθώς για 4 πυρήνες η επιτάχυνση είναι 1.6 περίπου ενώ το ιδανικό είναι 4. Αντίθετα, η δική μας υλοποίηση που βασίζεται αποκλειστικά στο MPI παρουσιάζει πολύ καλύτερα αποτελέσματα αφού η επιτάχυνση είναι περίπου 3.3 για 4 πυρήνες, 5.6 για 8 πυρήνες και 8.8 για 16 πυρήνες. Όπως είναι φυσιολογικό για σταθερό μέγεθος προβλήματος, το efficiency του προγράμματος μειώνεται. Όσον αφορά την υλοποίηση μας με MPI και OpenMP φαίνεται ότι είναι περίπου ίδια η απόδοση της με την υλοποίηση μας μόνο με MPI και αντίστοιχα πολύ καλύτερη από το δοθέν πρόγραμμα.

Αντίστοιχα, φαίνεται πως τόσο για την υλοποίηση μόνο με MPI όσο και για την υλοποίηση με MPI και OpenMP, η απόδοση διατηρείται περίπου σταθερή αν αυξήσουμε το πλήθος των πυρήνων αλλά ταυτόχρονα αυξήσουμε κατά τον ίδιο παράγοντα και το μέγεθος του προβλήματος. Επομένως πρόκειται για weakly scalable προγράμματα.

Όσον αφορά το CUDA παρατηρούμε πως η απόδοση του είναι πολύ καλύτερη σε σχέση με τα άλλα δύο προγράμματα καθώς πετυχαίνει ανάλογες επιδόσεις για πολύ περισσότερα βήματα(10.000 αντί για 25ο).  Τέλος, παρατηρούμε πως είναι και αυτό το πρόγραμμα weakly scalable όπως και τα προγράμματα σε MPI και OpenMP.